[RAMEAUX I]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
I Carême I
I Carême II
I Carême III
I Carême IV
I Carême Plan
I Carême Ld
I Carême Vd
II Carême I
II Carême II
II Carême Ld
Honneur
II Carême Jd I
II Carême Jd II
III Carême I
III Carême II
III Carême Mardi
III Carême Vdi
III Carême Sdi
III Carême Sdi abr.
IV Carême I
IV Carême II
IV Carême III
IV Carême Mardi abr.
IV Carême Mcdi Plan
IV Carême Vdi
Brièveté Vie frg
Passion I
Passion II
Passion III
Passion Mardi
Sem. Passion (3) I
Sem. Passion (3) II
Sem. Passion (3) III
Vendr. Passion I
Vendr. Passion II
Sem. Passion abrg.
Rameaux I
Rameaux II
Rameaux III
Rameaux IV

 



PREMIER SERMON POUR LE DIMANCHE DES RAMEAUX, SUR L'HONNEUR DU MONDE (_A_).


 

_Dicite filiae Sion : Ecce Rex tuus venit tibi mansuetus_.

Dites à la fille de Sion : Voici ton Roi qui fait son entrée, plein de
bonté et de douceur. (_Paroles du prophète Zacharie, rapportées dons
l'évangile de ce jour,_ _Matth._ XXI, 5.)

 

Parmi toutes les grandeurs du monde, il n'y a rien de si éclatant qu'un
jour de triomphe ; et j'ai appris de Tertullien que ces

 

(_a_) _Exorde_.— Honneur du monde : statue de Nabuchodonosor.

_Premier point_. — Vertu. Modestie de b vertu chrétienne.

Désirer les louanges, les craindre, périls: saint Augustin.

Ne recherchez pas la gloire, ne l'acceptez pas : Évangile.

On se rend indigne des louanges en les recherchant avec empressement.

_Second point_. — Vertu du monde. Quelle?

Vertu de la Cour, à l'intérêt près : saint Chrysostome. Exemples : Saül,
Jéhu.

Le monde se connaît peu en vertu. Flatterie.

_Troisième point_. — Coeur de Dieu : Ezéchiel.

Il sied bien à Dieu d'être rempli de soi-même. L'amour de soi-même
restreint les créatures ; l'amour de soi-même étend pour ainsi dire le
Créateur, parce que son être est de se communiquer.

Bonté.

Bizarreries des jugements humains en Jésus-Christ.

Jésus-Christ condamne les jugements humains par une nouvelle manière, eu
laissant juger.

Pour détruire l'orgueil de l'homme qui se fait Dieu, Dieu se fait homme
véritablement.

 

Prêché en 1660, dans le Carême des Minimes, devant François Bessin,
Nicolas Barré, le P. de Saint-Gilles, Cossart, Giry, de la Noüe: tous
poètes, écrivains ou prédicateurs distingués.

L'exorde du discours Indique manifestement le dimanche des Rameaux, et
la vaine pompe des triomphes humains invitait l'orateur à parler du faux
honneur du monde ; mais signalons tout de suite un incident mémorable,
qui se produisit au commencement du sermon.

Le prince de Condé, qui a voit suivi le parti de la Fronde, venait
d'être reçu en grâce par le roi et de rentrer dans la capitale après
huit années d'absence. Son cœur lui rappelant Bossuet, dont il avait
honoré les épreuves scolaires par sa présence, il se rendit inopinément
à l'église des Minimes. Comme le prédicateur allait « faire tomber sur
l'idole de l'honneur la foudre de la vérité évangélique et l'abattre de
tout son long devant la croix du Sauveur, » il reconnut parmi la foule
le grand capitaine qui avait tout sacrifié à la gloire du monde, tout
jusqu'au devoir. Au lieu de le déconcerter, ce contraste lui fournit un
des plus beaux traits de l'éloquence humaine ; il adressa au héros de
Rocroi cette célèbre allocution qui frappa son nombreux auditoire
d'admiration. C est de cette allocution que Bossuet nous parlera dans
une note marginale jointe au sermon, (_a_) _Var._ : Tant de pompe.—
(_b_) De lui crier. — (_c_) J'ai plutôt envie, chrétiens, de le taire
souvenir... — (_d_) Royaume. — (_e_) Effacé. — (_f_) Honorer.

 

573

 

illustres triomphateurs de l'ancienne Rome marchaient au Capitule avec
tant de gloire (_a_), que de peur qu'étant éblouis d'une telle
magnificence ils ne s'élevassent enfin au-dessus de la condition
humaine, un esclave qui les suivait avait charge de les avertir qu'ils
étaient hommes : _Respice post te, hominem memento te_... Ils ne se
fâchaient pas de ce reproche : « C'était là, dit Tertullien (1), le plus
grand sujet de leur joie de se voir environné de tant de gloire, que
l'on avait sujet de craindre pour eux qu'ils n'oubliassent qu'ils
étaient mortels : » _Hoc magis gaudet tantà se glorià coruscare, ut illi
admonitio conditionis suœ sit necessaria_.

Le triomphe de mon Sauveur est bien éloigné de cette pompe ; et quand je
vois le pauvre équipage avec lequel il entre dans Jérusalem, au lieu de
l'avertir (_b_) qu'il est homme, je trouverais bien plus à propos,
chrétiens (_c_), de le faire souvenir qu'il est Dieu. Il semble en effet
qu'il l'a oublié ; le prophète et l'évangéliste concourent à nous montrer
ce Roi d'Israël « monté, disent-ils, sur une ânesse : » _Sedens super
asinam_ (2). Ah! Messieurs, qui n'en rougirait? Est-ce là une entrée
royale? Est-ce là un appareil de triomphe? Est-ce ainsi, ô Fils de
David, que vous montez au trône de vos ancêtres et prenez possession de
leur couronne (_d_) ?

Toutefois arrêtons, mes frères, et ne précipitons pas notre jugement. Ce
Roi, que tout le peuple honore aujourd'hui par ses dis de réjouissance,
ne vient pas pour s'élever au-dessus des hommes par l'éclat d'une vaine
pompe, mais plutôt pour fouler aux pieds les grandeurs humaines ; et les
sceptres rejetés, l'honneur méprisé (_e_), toute la gloire du monde
anéantie, font le plus grand ornement de son triomphe. Donc pour admirer
(_f_) cette entrée , accoutumons-nous avant toutes choses à la modestie
et aux

 

1 _Apolog.,_ n. 33. — 2 _Zachar_., IX, 9 ; _Matth.,_ XXI, 5.

 

574

 

abaissements glorieux (_a_) de l'humilité chrétienne, et tâchons de
prendre ces sentiments aux pieds de la plus humble des créatures, en
disant : Ave.

Aujourd'hui que notre Monarque fait son entrée dans Jérusalem, au milieu
des applaudissements de tout le peuple, et que parmi cette pompe de peu
de durée l'Église commence à s'occuper dans la pensée de sa passion
ignominieuse, je me sens fortement pressé, chrétiens, de mettre aux
pieds de notre Sauveur quelqu'un de ses ennemis capitaux, pour honorer
tout ensemble et son triomphe et sa croix. Je n'ai pas de peine à
choisir celui qui doit servir à ce spectacle : et le mystère d'ignominie
que nous commençons de célébrer, et cette magnificence d'un jour que
nous verrons bientôt changée tout d'un coup en un mépris si outrageux,
me persuadent facilement que ce doit être l'honneur du monde.

L'honneur du monde, mes frères, c'est cette grande statue que
Nabuchodonosor veut que l'on adore. Elle est d'une hauteur prodigieuse,
_altitudine cubitorum sexaginta,_ parce que rien ne paraît plus élevé
que l'honneur du monde. « Elle est toute d'or, » dit l'Écriture (1) :
_Fecit statuam auream,_ parce que rien ne semble ni plus riche , ni plus
précieux (_b_). « Toutes les langues et tous les peuples adorent cette
statue : » _Omnes tribus et linguœ adoraverunt statuam auream_ (2) ; tout
le monde sacrifie à l'honneur ; et ces fifres, et ces trompettes, et ces
hautbois (_c_), et ces tambours qui résonnent autour de la statue,
n'est-ce pas le bruit de la renommée ? Ne sont-ce pas les
applaudissements et les cris de joie qui composent ce que les hommes
appellent la gloire? C'est donc, Messieurs, cette grande et superbe
idole (_d_) que je veux abattre aujourd'hui aux pieds du Sauveur. Je ne
me contente pas, chrétiens, de lui refuser de l'encens avec les trois
enfants de Babylone, ni de lui dénier l'adoration que tous les peuples
lui rendent : je veux faire tomber sur cette idole la foudre de la
vérité

 

1 _Dan.,_ III, 1. — 2 Ibid., 7.

(_a_) _Var._ : Et à la bassesse — (_b_) Ne semble plus éclatant. — (_c_)
Ces flûtes. — (_d_) Cette grande idole.

 

575

 

évangélique ; je veux l'abattre tout de son long devant la croix de mon
Sauveur ; je veux la briser et la mettre en pièces, et en faire un
sacrifice à Jésus-Christ crucifié, avec le secours de sa grâce.

Parais donc ici, ô honneur du monde, vain fantôme des ambitieux et
chimère des esprits superbes ; je t'appelle à un tribunal où ta
condamnation est inévitable (_a_). Ce n'est pas devant les césars et les
princes, ce n'est pas devant les héros et les capitaines que je t'oblige
de comparaître : comme ils ont tous été tes adorateurs, ils
prononceraient à ton avantage. Je t'appelle à un jugement où préside un
Roi couronné d'épines, que l'on a revêtu de pourpre pour le tourner en
ridicule, que l'on a attaché à une croix pour en faire un spectacle
d'ignominie : c'est à ce tribunal que je te défère, c'est devant ce Roi
que je t'accuse. De quels crimes l'accuserai-je, chrétiens ? Je vous le
vais dire. Voici trois crimes capitaux dont j'accuse l'honneur du monde
; je vous prie de les bien entendre.

Je l'accuse premièrement de flatter la vertu et de la corrompre ;
secondement de déguiser le vice et de lui donner du crédit ; enfin pour
comble de ses attentats, d'attribuer aux hommes ce qui appartient à Dieu
et de les enrichir, s'il pouvait, de ses dépouilles. Voilà les trois
chefs principaux sur lesquels je prétends, Messieurs, qu'on fasse le
procès à l'honneur du monde. (_b_) Dieu me veuille

 

(_a_) _Var._: Bien assurée. — (_b_) _Note marg._ : Le jour que M. le
Prince me vint entendre, je parlais du mépris de l'honneur du monde ; et
sur cela, après avoir fait ma division, je lui dis qu'à la vérité je ne
serais pas sans appréhension de condamner devant lui la gloire du monde
dont je le voyais si environné, n'était que je savais qu'autant qu'il
avait de grandes qualités pour la mériter, autant avait-il de lumières
pour en connaître le faible ; qu'il fût grand prince, grand génie, grand
capitaine, digne de tous ces titres, et grand par-dessus tous ces
titres, je le reconnaissais avec les autres ; mais que toutes ces
grandeurs qui avaient tant d'éclat devant les hommes devaient être
anéanties devant Dieu ; que je ne pouvais cependant m'empêcher de lui
dire que je voyais toute la France réjouie de recevoir tout ensemble la
paix et son Altesse sérénissime, parce qu'elle avait dans l'une une
tranquillité assurée et dans l'autre un rompait invincible ; et que
nonobstant la surprise de sa présence imprévue, les paroles ne me
manqueraient pas sur un sujet si auguste, n'était que me souvenant au
nom de qui je parlais, j'aimais mieux abattre aux pieds de Jésus-Christ
les grandeurs du monde que de les admirer plus longtemps en sa personne.

En finissant mon discours, le sujet m'ayant conduit à faire une forte
réflexion sur les changements précipités de l'honneur et de la gloire du
monde, je lui dis qu'encore que ces grandes révolutions menaçassent les
fortunes les plus éminentes,

 

576

 

aider par sa grâce à poursuivre vivement une accusation si importante,
et à soutenir les opprobres et l'ignominie de la croix contre l'orgueil
des hommes mondains.

 


PREMIER POINT.

 

Donc, mes frères, le premier crime dont j'accuse l'honneur du monde
devant la croix de Jésus-Christ, c'est d'être le corrupteur de la vertu
et de l'innocence. Ce n'est pas moi seul qui l'en accuse ; j'ai pour
témoin saint Jean Chrysostome, et dans un crime si atroce je suis bien
aise de faire parler un si véhément accusateur. C'est dans l'homélie
XVII _sur la divine Epître aux Romains,_ que ce grand prédicateur nous
apprend que la vertu qui aime les louanges et la vaine gloire, ressemble
aune femme impudique qui s'abandonne à tous les passants. Ce sont les
propres termes de ce saint évêque (1), encore parle-t-il bien plus
fortement dans la liberté de sa langue ; mais la retenue de la nôtre ne
me permet pas de traduire toutes ses paroles ; tâchons néanmoins
d'entendre sou sens et de pénétrer sa pensée. Pour cela je vous prie de
considérer que la pudeur et la modestie ne s'opposent pas seulement aux
actions déshonnêtes, mais encore à la vaine gloire et à l'amour
désordonné des louanges. Jugez-en par l'expérience. Une personne honnête
et bien élevée rougit d'une parole immodeste, un homme sage et modéré
rougit de ses propres louanges ; en l'une et en

 

1 Homil. XVII _in Epist. ad_ _Rom_., n. 4.

 

j'osais espérer néanmoins qu'elles ne regardaient ni la personne ni la
maison de son Altesse ; que Dieu regardait d'un œil trop propice le sang
de nos rois et la postérité de saint Louis ; que nous venions le jeune
prince son fils croître avec la bénédiction de Dieu et des hommes ; qu'il
serait l'amour de son roi et les délices du peuple, pourvu que la piété
crût avec lui et qu'il se souvint qu'il était sorti de saint Louis, non
pour se glorifier de sa naissance, mais pour imiter l'exemple de sa
sainte vie. Votre Altesse, dis-je alors à M. le Prince, ne manquera pas
de l'y exciter el par ses paroles et par ses exemples ; et il faut qu'il
apprenne d'elle que les deux appuis des grands princes sont la piété et
la justice. Je conclus enfin que se tenant fortement lui-même à ces deux
appuis, je prévoyons qu'il serait désormais le bras droit de notre
monarque, et que toute l'Europe le regarderait comme l'ornement de son
siècle ; mais néanmoins que médium en moi-même la fragilité des choses
humaines, qu'il était si digne de sa grande une d'avoir toujours
présente à l'esprit, je souhaitais à son Altesse une gloire plus solide
que celle que les hommes admirent, une grandeur plus assurée que celle
qui dépend de la fortune, une immortalité mieux établie que celle que
nous promet l'histoire, et enfin une espérance mieux assurée que celle
dont le monde nous flatte, qui est celle de la félicité éternelle.

 

577

 

l'autre de ces rencontres la modestie fait baisser les yeux et monter la
rougeur au front. Et d'où vient cela, chrétiens, sinon par un sentiment
que la raison nous inspire, que comme le corps a sa chasteté que
l'impudicité corrompt, il y a aussi une certaine intégrité de l'âme qui
peut être violée par les louanges ? Toutefois il faut encore aller plus
avant et rechercher jusqu'à l'origine d'où vient à une âme bien née
cette honte des louanges. Je dis qu'elle est naturelle à la vertu, et je
parle de la vertu chrétienne ; car nous n'en connaissons point d'autre
en cette chaire. Il est donc de la nature de la vertu d'appréhender les
louanges ; et si vous pesez attentivement avec quelles précautions le
Fils de Dieu l'oblige à se cacher, vous n'aurez pas de peine à le
comprendre. _Attendite ne justitiam vestram faciatis coram hominibus, ut
videamini ab eis_ (1). « Ne va point prier dans les coins des rues, afin
que les hommes te voient ; retire-toi dans ton cabinet, ferme la porte
sur toi et prie en secret devant ton Père : » _Intra in cubiculum tuum,
et clauso ostio ora Patrem tuum in abscondito_ (2). « Ne sonne pas de la
trompette pour donner l'aumône ; je ne t'ordonne pas seulement de la
cacher devant les hommes (_a_) ; mais lorsque la droite la distribue,
que la gauche, s'il se peut, ne le sache pas : » _Te autem faciente
eleemosynam, nesciat sinistra tua quid faciat dextera tua_ (3).

C'est pourquoi, dit très-bien saint Jean Chrysostome (4), toutes les
vertus chrétiennes sont un grand mystère. Qu'est-ce à dire? Mystère
signifie un secret sacré. Autrefois quand on célébrait les divins
mystères, comme il y avait des catéchumènes qui n'étaient pas encore
initiés, c'est-à-dire qui n'étaient pas du corps de l'Église, qui
n'étaient pas baptisés, on ne leur en parlait que par énigmes. Vous le
savez, vous qui avez lu les homélies des saints Pères : ils étaient avec
les fidèles pour entendre la prédication et le commencement des prières.
Venait-on aux mystères sacrés, c'est-à-dire à l'action du sacrifice, le
diacre mettait dehors les catéchumènes et fermait la porte de l'église.
Pourquoi? C'était le

 

1 _Matth.,_ VI, 1. — 2 _Ibid_., 6. — 3 _Ibid_., 3. — 4 Homil. XIX _in
Matth.,_ n. 3 ; Homil. LXXI _in Matth.,_ n. 4.

 

(_a_) _Var._ : De la cacher aux hommes.

 

578

 

mystère. Ainsi des vertus chrétiennes. Voulez-vous prier, fermez votre
porte : c'est un mystère que vous célébrez. Jeûnez-vous, « oignez votre
face, de peur qu'il ne paraisse que vous jeûnez : » _Unge caput tuum et
faciem tuam lava_ (1) : c'est un mystère entre Dieu et vous ; nul n'y
doit être admis que par son ordre, ni voir votre vertu qu'autant qu'il
lui plaira de la découvrir.

Selon cette doctrine de l'Évangile, je compare la vertu chrétienne à une
fille chaste et pudique, élevée dans la maison paternelle dans une
retenue incroyable ; on ne la mène point aux théâtres, on ne la produit
point dans les assemblées. Elle garde le logis et travaille sous la
conduite, sous les yeux de son Père, qui est Dieu, qui se plait à la
regarder dans ce secret, charmé principalement de sa retenue, _videt in
abscondito_ (2) ; qui lui destine un époux, c'est Jésus-Christ ; et qui
veut qu'elle lui donne un cœur pur et qui n'ait point été corrompu par
d'autres affections ; qui lui prépare un jour de grandes louanges, et
qui ne veut pas en attendant qu'elle se laisse gâter par celles des
hommes, ni cajoler par leurs douceurs. C'est pourquoi elle fuit leur
compagnie, elle aime son secret et sa solitude. Que si elle paraît
quelquefois, comme si un grand éclat ne peut pas demeurer toujours
caché, il n'y a que sa simplicité qui la rende recommandable : elle ne
veut point attirer les yeux ; tous ceux qui admirent sa beauté, elle les
avertit par sa modestie de « glorifier son Père céleste : » _Glorificent
Patrem_ (3). Voilà quelle est la vertu chrétienne, c'est ainsi qu'elle
est élevée : y a-t-il rien de plus sage ni de plus modeste ?

Que fait ici la vaine gloire? Cette impudente, dit saint Jean
Chrysostome (4) vient corrompre cette bonne éducation. Elle entreprend
de prostituer sa pudeur. Au lieu qu'elle n'était faite que pour Dieu,
elle la tire de sa maison, elle lui apprend à rechercher les yeux des
hommes : _A thalamo paterno eam educit, cùmque pater jubeat eam ne
sinistrae quidem apparere, notis ignotisque et obviis quibuscumque
passim se ipsam ostentat_ ; elle lui enseigne (_a_) à se farder, à se
contrefaire pour arrêter les spectateurs.

 

1 _Matth.,_ VI, 17. — 2 _Ibid_., 18. — 3 _Ibid_., X, 10. — 4 _Homil_. 
LXXI _in Matth_., n. 3.

 

(_a_) _Var_. : Elle lui montre.

 

379

 

« Ainsi cette fille si sage est sollicitée par cette impudente à des
amours déshonnètes : » _Sic à lenà corruptissimà ad turpes hominum
amores impellitur_. Vive Dieu ! infâme, cette innocente se gâterait
entre tes mains. O Jésus crucifié, voilà le crime que je vous défère ;
jugez aujourd'hui la vaine gloire ; condamnez aujourd'hui l'honneur du
monde qui entreprend de corrompre la vertu, qui ose bien la vouloir
vendre, et encore la vendre à si vil prix, pour des louanges ; jugez,
jugez, ô Seigneur, et condamnez en dernier ressort un crime si noir et
si honteux.

Et pour vous, mes chers frères, vous qui écoutant cette accusation,
apprenez qu'il y a une corruptrice qui s'efforce de ruiner tout ce qu'il
y a de vertu en vous, au nom de Dieu veillez sur vous-mêmes ; au nom de
Dieu prenez garde de ne point faire votre justice devant les hommes pour
en être vus et admirés : _Attendite,_ dit-il ; remarquez ces termes : «
Prenez garde. » Cet ennemi dont je vous parle ne viendra pas vous
attaquer ouvertement ; il se glisse comme un serpent, il se coule sous
des fleurs et de la verdure, il s'avance à l'ombre de la vertu pour
faire mourir la vertu même : _Attendite,_ attendue : « Prenez garde. »
Ah ! qu'il est difficile aux hommes de mépriser la louange des hommes !
Etant nés pour la société, nous sommes nés en quelque sorte les uns pour
les autres, et par conséquent qu'il est dangereux que nous ne nous
laissions trop chatouiller aux louanges que nous donnent nos semblables
!

Saint Augustin, Messieurs, nous représente excellemment ce péril dans le
second livre qu'il a fait du _Sermon de Notre-Seigneur sur la montagne_.
« Il est très-pernicieux, nous dit-il, de mal vivre. De bien vivre
maintenant et ne vouloir pas que ceux qui nous voient nous en louent,
c'est se déclarer leur ennemi, parce que les choses humaines ne sont
jamais en un état plus pitoyable que lorsque la bonne vie n'est pas
estimée : » _Siquidem non rectè vivere, pemiciosum est : rectè autem
vivere et nolle laudari, quid est aliud quàm inimicum esse rebus
humanis, quœ utique tantò sunt miseriores, quantò minus placet recta via
hominum_ (1) ? Jusqu’ici, Messieurs, la louange n'a rien que de beau ;
mais voyez la

 

1 _De Serm. Domini, in mont.,_ lib. II, n. 1.

 

380

 

suite de ses paroles. « Donc, dit ce grand docteur, si les hommes ne
vous louent pas quand vous faites bien, ils sont dans une grande erreur ;
et s'ils vous louent, vous êtes vous-même dans un grand péril : » _Si
ergo inter quos vivis te rectè viventem non laudaverint, illi in errore
sunt ; si autem laudaverint, tu in periculo_ (1). Vous êtes en effet dans
un grand péril, parce que votre amour-propre vous fait aimer
naturellement le bruit des louanges, et que votre cœur s'enfle sans y
penser en les entendant. Mais vous êtes encore dans un grand péril,
parce que non-seulement l'amour de vous-même, mais encore l'amour du
prochain (_a_) vous oblige quelquefois , dit saint Augustin , à
approuver les louanges que l'on vous donne. Vous faites une grande
aumône, vous obligez le public par quelque service considérable ; ne
vouloir pas qu'on vous loue de cette action, c'est vouloir qu'on soit
aveugle ou méconnaissant ; la charité ne le permet pas. Vous devez donc
souhaiter pour l'amour des autres qu'on loue les bonnes œuvres que Dieu
fait en vous. Qui doute que vous ne le deviez, puisque vous devez
désirer leur bien? Mais ce que vous devez désirer pour eux, vous devez
le craindre pour vous-même ; et c'est là qu'est le grand péril, en ce que
devant désirer et craindre la même chose par différents motifs,
chrétiens, qu'il est dangereux que vous ne preniez aisément le change ;
qu'en pensant regarder les autres, vous ne vous arrêtiez en vous-mêmes !
Attendue : « Prenez garde » à vous ! O justes, voici votre péril ; prenez
garde que dans les œuvres de votre justice, les louanges du monde (_b_)
ne vous plaisent trop et qu'elles ne corrompent en vous la vertu.

Et ne me dites pas que vous sentez bien en vous-mêmes que vous ne
recherchez pas les louanges, que ce n'est pas l'amour de la vaine gloire
qui vous a fait entreprendre cette œuvre excellente : je veux bien le
croire sur votre parole ; mais sachez que ce n'est pas là tout votre
péril. « Il est assez aisé, dit saint Augustin, de se passer des
louanges quand on les refuse, mais qu'il est difficile de ne s'y plaire
pas quand on les donne ! » _Et si cuiquam facile est laude carere dùm
denegatur, difficile est eâ non delectari_

 

1 S. August., _De Serm. Domim. in mont_., lib. II, n. 1. (_a_) _Var._ :
La charité de vos frères. — (_b_) Des hommes.

 

581

 

_cùm offertur_ (1). Lorsque les louanges se présentent comme
d'elles-mêmes, et que venant ainsi de bonne grâce, je ne sais quoi nous
dit dans le cœur que nous les méritons d'autant plus que nous les avons
moins recherchées, mes frères, qu'il est malaisé de n'être pas surpris
par cet appât!

Mais peut-être que vous me direz que ce n'est pas aussi un si grand
crime, que de se laisser charmer par ces douceurs innocentes.
Qu'entends-je, chrétiens? que me dites-vous? Quoi! vous n'avez pas
encore compris combien l'amour des louanges est contraire à l'amour de
la vertu ? Si vous n'en avez pas cru l'Évangile, au moins croyez-en le
monde même. Ne voyez-vous pas par expérience qu'on refuse les véritables
louanges à ceux qui les recherchent avec trop d'ardeur? Pourquoi cela,
Messieurs, si ce n'est par un certain sentiment que celui qui aime tant
les louanges, n'aime pas assez la vertu ; qu'il la met au rang des biens
que la seule opinion fait valoir ; ou du moins qu'il n'en a pas l'estime
qu'il doit, puisqu'il ne juge pas qu'elle lui suffise? Ainsi
l'empressement qu'il a pour l'honneur fait croire qu'il n'aime pas la
vertu, et ensuite le fait paraître indigne de l'honneur (_a_). Que si le
monde même le croit de la sorte, quelle doit être la délicatesse d'un
chrétien sur le plaisir des louanges ? Tremblez, tremblez, fidèles, et
craignez cet ennemi qui vous flatte : ne croyez pas que ce soit assez de
ne rechercher pas les louanges ; le monde même en a honte, les idolâtres
mêmes de l'honneur n'osent pas témoigner qu'ils le recherchent.

Le chrétien, mes frères, doit aller plus loin ; c'est une vérité de
l'Évangile. Le Fils de Dieu lui apprend que bien loin de le rechercher,
il ne doit pas le recevoir quand on le lui offre. Ce n'est pas moi qui
le dis ; qu'il écoute parler Jésus-Christ lui-même. Il ne se contente pas
de nous dire : Je ne recherche pas la gloire des hommes (_b_) ; mais il
dit : « Je ne reçois pas la gloire des hommes : » _Claritatem ab
hominibus non accipio_  (2). Et si vous trouvez peut-être que ce passage
n'est pas assez décisif, en voici un autre qui

 

1 S. August., _Epist_. XXII, n. 8. — 2 _Joan.,_ V, 41.

 

(_a_) _Var._ ; N'estimant pas la vertu, on croit être bien fondé de lui
refuser l'honneur. — (_b_) Jésus notre modèle et notre exemplaire ne
s'est pas contenté de nous dire : Je ne demande pas la
gloire...                                                      

 

582

 

est plus pressant : _Clarifica me tu, Pater_ (1) : « O Père, que ce soit
vous qui me glorifiiez, » que ce soit vous, et non pas les hommes. Et
s'il vous reste encore quelque doute, voici qui ne souffre point de
réplique : _Quomodo vos potestis credere, qui gloriam ab invicem
accipitis, et gloriam quœ à solo Deo est non quœritis_ ? « Comment
pouvez-vous croire, vous qui recevez de la gloire les uns des autres, et
ne recherchez pas la gloire qui est de Dieu seul? » Ce n'est pas un
crime médiocre, puisqu'il vous empêche de croire. Mais remarquez bien
cette opposition : vous recevez la gloire qui vient des hommes, vous ne
recherchez pas la gloire qui vient de Dieu. N'est-ce pas nous dire
manifestement : Celle-ci doit être désirée, celle-là ne doit pas même
être reçue ; il faut rechercher celle-ci quand on ne l'a pas, et refuser
l'autre quand on la donne. — Doctrine de l'Évangile, que tu es sévère !
Quoi ! il faut au milieu des louanges étouffer cette complaisance
secrète qui flatte te cœur si doucement ! — Défendez-nous, ô Seigneur,
de rechercher cet encens. — Mais comment le refuser quand on nous le
donne ; ? — Non, dit-il, ne recevez pas la gloire des hommes. — Mata
puis-je m'empêcher de la recevoir? puis-je contraindre la langue de ceux
(_a_) qui veulent parler en ma faveur ? — Laissons-les discourir à leur
fantaisie ; mais disons toujours avec Jésus-Christ : _Claritatem non
accipio_. Non, non, je ne reçois pas la gloire des hommes, c'est-à-dire
je ne la reçois pas en paiement, je ne me repais pas de cette fumée :
_Clarifica me tu, Pater_ : « Que ce soit vous, ô Père céleste. » Vaine
gloire, qui sollicites mon cœur à écouter tes flatteries, je connais le
danger où tu me veux mettre ; tu veux me donner les yeux des hommes, mais
c'est pour m'ôter les yeux de Dieu. Tu feins de vouloir me récompenser,
mais c'est pour me faire perdre ma récompense. Je l'attends d'un bras
plus puissant et d'une main plus opulente : corruptrice de la vertu, je
ne reçois point tes fausses douceurs ; ni tes applaudissements, ni ta
vaine pompe ne peuvent pas payer mes travaux. _In Domino laudabitur
anima mea, audiant mansueti et lœtentur_ (3) : « Mon une sera louée en
Notre-Seigneur ; que les gens de bien l'entendent et

 

1 _Joan_., XVII, 5. — 2 _Ibid_., V, 44. — 3 Psal. XXXIII, 3.

(_a_) _Var_. Des hommes.

 

583

 

s'en réjouissent. » Je t'ai convaincue devant Jésus-Christ d'attenter
sur l'intégrité de la vertu, c'est assez pour obtenir ta condamnation ;
mais je veux te convaincre encore de vouloir donner du crédit au vice,
c'est ma seconde partie.

 


SECOND POINT.

 

Le second chef de l'accusation que j'intente contre l'honneur du monde,
c'est de vouloir donner du crédit au vice en le déguisant aux yeux des
hommes. Pour justifier cette accusation, je pose d'abord ce premier
principe, que tous ceux qui sont dominés par l'honneur du monde sont
toujours infailliblement vicieux. Il m'est bien aisé de vous en
convaincre. Le vice, dit saint Thomas (1), vient d'un jugement déréglé :
or je soutiens qu'il n'y a rien de plus déréglé que le jugement de ceux
de qui nous parlons, puisque se proposant l'honneur pour leur but (_a_),
il s'ensuit qu'ils le préfèrent à la vertu même, et jugez quel égarement
(_b_). La vertu est un don de Dieu, et c'est de tous ses dons le plus
précieux ; l'honneur est un présent des hommes, encore n'est-ce pas le
plus grand. Et vous préférez, ô superbe aveugle, ce médiocre présent des
hommes à ce que Dieu donne de plus précieux (_c_) ! N'est-ce pas avoir
le jugement plus que déréglé? N'y a-t-il pas du trouble et du
renversement? Premièrement, ô honneur du monde, tu es convaincu sans
réplique que tu ne peux engendrer que des vicieux.

Mais il faut remarquer en second lieu que les vicieux qu'il engendre, ne
sont pas de ces vicieux abandonnés à toute sorte d'infamies. Un Achab,
une Jézabel dans l'Histoire sainte ; un Néron, un Domitien, un
Héliogabale dans la profane, c'est folie de leur vouloir donner de la
gloire : honorer le vice qui n'est que vice, qui montre toute sa laideur
sans avoir la moindre teinture d'honnêteté, cela ne se peut (_d_). Les
choses humaines ne sont pas encore si désespérées ; les vices que
l'honneur du monde couronne, sont des vices plus honnêtes ; ou plutôt,
pour parler plus correctement, car quelle honnêteté dans les vices? ce
sont des

 

1 IIa IIae, _Quaest_. LIII, art. 6.

 

(_a_) _Var._ : Leur fin dernière. — (_b_) Quel dérèglement. — (_c_) De
plus excellent. (_d_) C'est une entreprise impossible.

 

584

 

vices plus spécieux, il y a quelque apparence de la vertu ; l'honneur
qui était destiné pour la servir, sait de quelle sorte elle s'habille,
et il lui dérobe quelques-uns de ses ornements pour en parer le vice
qu'il veut établir dans le monde. De quelle sorte cela se fait,
quoiqu'il soit assez connu par expérience, je veux le rechercher jusqu'à
l'origine et développer tout au long ce mystère d'iniquité.

Pour cela remarquez, Messieurs, qu'il y a deux sortes de vertus. L'une
est la véritable et la chrétienne, sévère, constante, inflexible,
toujours attachée à ses règles et incapable de s'en détourner pour quoi
que ce soit. Ce n'est pas là la vertu du monde : il l'honore en passant,
il lui donne quelques louanges pour la forme ; mais il ne la pousse pas
dans les grands emplois, elle n'est pas propre aux affaires, il faut
quelque chose de plus souple pour ménager la faveur des hommes :
d'ailleurs elle est trop sérieuse et trop retirée ; et si elle ne
s'embarque dans le monde par quelque intrigue, veut-elle qu'on l'aille
chercher dans son cabinet? Ne parlez pas au monde de cette vertu.

Il s'en fait une autre à sa mode, plus accommodante et plus douce ; une
vertu ajustée non point à la règle, elle serait trop austère ; mais à
l'opinion, à l'humeur des hommes. C'est une vertu de commerce : elle
prendra bien garde de ne manquer pas toujours de parole ; mais il y aura
des occasions où elle ne sera point scrupuleuse et saura bien faire sa
cour aux dépens d'autrui. C'est la vertu des sages mondains,
c'est-à-dire c'est la vertu de ceux qui n'en ont point, ou plutôt c'est
le masque spécieux sous lequel ils cachent leurs vices. Saül donne sa
fille Michol à David (1) : il l'a promise à celui qui tuerait le géant
Goliath (2), il faut satisfaire le public et dégager sa parole ; mais il
saura bien dans l'occasion trouver des prétextes pour la lui ôter (3).
Il chasse les sorciers et les devins de toute l'étendue de son royaume
(4) ; mais lui-même, qui les bannit en public, les consultera en secret
dans la nécessité de ses affaires (5). Jéhu ayant détruit la maison
d'Achab suivant le commandement du Seigneur, fait un sacrifice au Dieu

 

1 I Reg., XVIII, 27. — 2 _Ibid_., XVII, 25. — 3 _Ibid_., XXV, 44. — 4
_Ibid_., XXVIII, 3. — 5 _Ibid_., 8.

 

585

 

vivant de l'idole de Baal, et de son temple, et de ses prêtres, et de
ses prophètes ; il n'en laisse, dit l'Écriture (1), pas un seul en vie.
Voilà une belle action : mais « il marcha néanmoins, dit l'Écriture,
dans toutes les voies de Jéroboam ; il conserva les veaux d'or » que ce
prince impie avait élevés : _Non recessit à peccatis Jeroboam, qui
peccare fecit Israël_ (2). Pourquoi ne les détruisait-il pas aussi bien
que Baal et son temple? C'est que cela nuisoit à ses affaires, et il se
souvenait de cette malheureuse politique de Jéroboam : « Si je laisse
aller les peuples en Jérusalem pour sacrifier à Dieu dans son temple,
ils retourneront aux rois de Juda, qui sont leurs légitimes seigneurs
(3) » Je bâtirai ici un autel ; je leur donnerai des dieux qu'ils adorent
(_a_) sans sortir de mon royaume et mettre ma couronne en péril.

Telle est, Messieurs, la vertu du monde ; vertu trompeuse et falsifiée ,
qui n'a que la mine (_b_) et l'apparence. Pourquoi l'a-t-on inventée,
puisqu'on veut être vicieux sans restriction (_c_) ? « C'est à cause,
dit saint Chrysostome (4), que le mal ne peut subsister tout seul : il
est ou trop malin ou trop faible, il faut qu'il soit soutenu par quelque
bien, il faut qu'il ait quelque ornement ou quelque ombre de la vertu
(_d_). » Qu'un homme fasse profession de tromper, il ne trompera
personne ; que ce voleur tue ses compagnons pour les voler, on le fuira
comme une bête farouche. De tels vicieux n'ont pas de crédit, mais il
leur est bien aisé de s'en acquérir ; pour cela il n'est pas nécessaire
qu'ils se couvrent du masque de la vertu ni du fard de l'hypocrisie, le
vice peut paraître vice ; et pourvu qu'il y ait un peu de mélange, c'est
assez pour lui attirer l'honneur du monde. Je veux bien que vous me
démentiez, si je ne dis pas la vérité.

Cet homme s'est enrichi par des concussions épouvantables, et il vit
dans une avarice sordide, tout le monde le méprise ; mais il tient bonne
table à ses mines, à la ville et à la campagne ; cela paraît libéralité,
c'est un fort honnête homme, il fait belle

 

1 IV _Reg.,_ X, 17, 25, 26, 27. — 2 _Ibid_., 29. — 3 III _Reg.,_ XII, 26
et seq. —4 Homil. II _in Act._ _Apost_., n. 5.

 

(_a_) _Var._ : Faisons-leur ici un autel, donnons-leur des dieux... —
(_b_) La couleur, (_c_) Que n’est-on vicieux sans restriction ? — (_d_)
«Ou quelque teinture de la vertu. »

 

586

 

dépense du bien d'autrui. Et vous, vous vous vengez par un assassinat,
c'est une action indigne et honteuse, mais c'a été par un beau duel
(_a_) ; quoique les lois vous condamnent, quoique l'Église vous
excommunie, il y a quelque montre de courage, le monde vous applaudit et
vous couronne malgré les lois et l'Église. Enfin y a-t-il aucun vice que
l'honneur du monde ne mette en crédit, si peu qu'il ait de soin de se
contrefaire? L'impudicité même, c'est-à-dire l'infamie et la honte même
(_b_), que l'on appelle _brutalité_ quand elle court ouvertement à la
débauche, si peu qu'elle s'étudie à se ménager, à se couvrir des belles
couleurs de fidélité, de discrétion, de douceur, de persévérance, ne
va-t-elle pas la tête levée? Ne semble-t-elle pas digne des héros? Ne
perd-elle pas son nom d'impudicité pour s'appeler gentillesse et
galanterie (_c_)? Eh quoi ! cette légère teinture a imposé si facilement
aux yeux des hommes ! Ne fallait-il que ce peu de mélange pour faire
changer de nom aux choses, et mériter de l'honneur à ce qui est en effet
si digne d'opprobre? Non, il n'en faut pas davantage. Je m'en étonnais
au commencement ; mais ma surprise est bientôt cessée, après que j'ai
.eu médité que ceux qui ne se connaissent point en pierreries sont
trompés par le moindre éclat ; et que le monde se connaît si peu en
vertu, que la moindre apparence éblouit sa vue : de sorte qu'il n'est
rien de si aisé à l'honneur du monde, que de donner du crédit au vice.

Cependant le pécheur triomphe à son aise et jouit de la réputation
publique. Que si troublé en sa conscience parles reproches (_d_) qu'elle
lui fait, il se dénie à lui-même l'honneur que tout le monde lui donne à
l'envi, voici un prompt remède à ce mal. Accourez ici, troupe de
flatteurs, venez en foule à sa table, venez faire retentir à ses
oreilles (_e_) le bruit de sa réputation si bien établie : voici le
dernier effort de l'honneur pour donner du crédit au vice. Après avoir
trompé tout le monde, il faut que le pécheur s'admire lui-même. Car ces
flatteurs industrieux, aines vénales et prostituées, savent qu'il y a en
lui un flatteur secret qui ne cesse

 

(_a_) Mais vous l'avez fait par un beau duel.— (_b_) La honte et
l'infamie même. — (_c_) Ne quitte-t-elle pas son nom pour s'appeler
politesse   et   galanterie? — (_d_) Que si sa conscience est troublée
par les  reproches, — que si sa conscience le trouble. — (_e_) Accourez
ici, troupe de flatteurs ; venez faire retentir…

 

587

 

de lui applaudir au dedans : ces flatteurs qui sont au dehors
s'accordent avec celui qui parle au dedans et qui a le secret de se
faire entendre à toute heure ; ils étudient ses sentiments et le
prennent si dextrement par son faible, qu'ils le font demeurer d'accord
de tout ce qu'ils disent (_a_). Ce pécheur ne se regarde plus dans sa
conscience, où il voit trop clairement sa laideur ; il n'aime que ce
miroir qui le flatte ; et pour parler avec saint Grégoire, « s'oubliant
de ce qu'il est en lui-même, il se va chercher dans les discours des
autres et s'imagine être tel que la flatterie le représente : » _Oblitus
sut in voces se spargit alienas, talemque se credit qualem se foris
audit_ (1). Certainement Dieu s'en vengera, et voici quelle sera sa
vengeance : il fera taire tous les flatteurs, et il abandonnera le
pécheur superbe aux reproches de sa conscience. Jugez, jugez, Seigneur,
l'honneur du monde, qui fait que le vice plaît aux autres, qui fait même
que le vice se plaît à lui-même. Vous le ferez, je le sais bien. Il
viendra le jour de son jugement. En ce jour il arrivera ce que dit le
prophète Isaïe : _Cessavit gaudium tympanorum, quievit sonitus
laetantium, conticuit dulcedo citharœ_ (2) : enfin il est cessé le bruit
de ces applaudissements ; ils se sont tus, ils se sont tus et ils sont
devenus muets, ceux qui semblaient si joyeux en célébrant vos louanges,
et dont les continuelles acclamations faisaient résonner à vos oreilles
une musique si agréable. Quel sera ce changement, chrétiens ; et combien
se trouveront étonnés ces hommes accoutumés aux louanges, lorsqu'il n'y
aura plus pour eux de flatteurs! l'Époux paraîtra (_b_) inopinément ; les
cinq vierges qui ont de l'huile viendront avec leurs lampes allumées ;
leurs bonnes œuvres brilleront devant Dieu et devant les hommes ; et
Jésus, en qui elles mettaient toute leur gloire, commencera à les louer
devant son Père céleste. Que ferez-vous alors, vierges folles , qui
n'avez point d'huile et qui en demandez aux autres, à qui il n'est point
dû de louanges et qui en voulez avoir d'empruntées ? En vain vous vous
écrierez : Eh !

 

1 _Pastor_., II part., cap. VI. — 2 _Isa.,_ XXIV, 8.

 

(_a_) _Var._ : Savent qu'il y a en lui un flatteur secret qui ne cesse
de  l'applaudir au dedans: ils s'accordent avec lui, ils étudient ses
sentiments et le prennent..... — (_b_) Viendra.

 

588

 

« donnez-nous de votre huile : » _Date nobis de oleo vestro_ (1) ; nous
désirons aussi les louanges, nous voudrions bien aussi être célébrées
par cette bouche divine qui vous loue avec tant de force. Et il vous
sera répondu : Qui êtes-vous? « On ne vous connaît pas : » _Nescio vos_
(2). — Mais je suis cet homme si chéri, auquel tout le grand monde
applaudissait, et qui était si bien reçu dans toutes les compagnies.— On
ne sait pas ici qui vous êtes ; et on se moquera de vous en disant :
_Ite, ite potiiis ad vendentes, et emite vobis_ (3) : Allez,
allez-vous-en à vos flatteurs, à ces âmes (_a_) mercenaires qui vendent
des louanges aux fous qui vous ont autrefois tant donné d'encens. Qu'ils
vous en vendent encore! Quoi! ils ne parlent plus en votre faveur! Au
contraire, se voyant justement damnés pour avoir autorisé vos crimes,
ils s'élèvent maintenant contre vous. Vous-même qui étiez le premier de
tous vos flatteurs, vous détestez votre vie, vous maudissez toutes vos
actions, toute la honte de vos perfidies, toute l'injustice de vos
rapines, toute l'infamie de vos adultères sera éternellement devant vos
yeux. Qu'est donc devenu cet honneur du monde qui palliait si bien tous
vos crimes? Il s'en est allé en fumée. Oh! que ton règne était court, ô
honneur du monde! Que je me moque de ta vaine pompe et de ton triomphe
d'un jour! Que tu sais mal déguiser les vices, puisque tu ne peux
empêcher qu'ils ne soient bientôt reconnus à ce tribunal devant lequel
je t'accuse ! Après avoir poursuivi mon accusation, je demande
maintenant sentence. Tu n'auras point de faveur en ce jugement, parce
qu'outre que tes crimes sont inexcusables, tu as encore entrepris sur
les droits de celui qui y préside, pour en revêtir ses créatures : c'est
ma dernière partie.

 


TROISIÈME POINT.

 

Comme tout le bien appartient à Dieu et que l'homme n'est rien de
lui-même, il est assuré, chrétiens, qu'on ne peut rien aussi attribuer à
l'homme, sans entreprendre sur les droits de Dieu et sur son domaine
souverain. Cette seule proposition, dont la vérité est si connue, suffit
pour justifier ce que j'avance, que le

 

1 _Matth.,_ XXV, 8. — 2 _Ibid_., 12. — 3 _Ibid_., 9.

 

(_a_) _Var._ : Langues.

 

589

 

plus grand attentat de l'honneur du monde, c'est de vouloir ôter à Dieu
ce qui lui est dû pour en revêtir la créature. En effet si l'honneur du
monde se contentoit seulement de nous représenter nos avantages, pour
nous en glorifier en Notre-Seigneur et lui en rendre nos actions de
grâces, nous ne l'appellerions pas l'honneur du monde et nous ne
craindrions pas de lui donner place parmi les vertus chrétiennes. Mais
l'homme qui veut qu'on le flatte, ne peut entrer dans ce sentiment ; il
croit qu'on le dépouille de ses biens, quand on l'oblige de les
attribuer à une autre cause ; et les louanges ne lui sont jamais assez
agréables, s'il n'a de la complaisance en lui-même et s'il ne dit en son
cœur : C'est moi qui l'ai fait.

Quoiqu'il ne soit pas possible d'exprimer assez combien cette entreprise
est audacieuse, il nous en faut néanmoins former quelque idée par un
raisonnement de saint Fulgence. Ce grand évêque nous dit que l'homme
s'élève contre Dieu en deux manières : ou en faisant ce que Dieu
condamne, ou en s'attribuant ce que Dieu donne. Vous faites ce que Dieu
condamne, quand vous usez mal de ses créatures ; vous vous attribuez ce
que Dieu donne, quand vous présumez de vous-même (_a_). Sans doute ces
deux entreprises sont bien criminelles ; mais il est aisé de comprendre
que la dernière est sans comparaison la plus insolente ; et encore qu'en
quelque manière que l'homme abuse des dons de son Dieu , on ne puisse
assez blâmer son audace ; elle est néanmoins beaucoup plus extrême
lorsqu'il s'en attribue la propriété (_b_), que lorsqu'il en corrompt
seulement l'usage. C'est pourquoi saint Fulgence a raison de dire :
_Detestabilis est cordis humant superbia, quà facit homo quod Deus in
hominibus damnât ; sed longé detestabilior, quà sibi tribuit homo quod
Deus hominibus donat_ (1) : « A la vérité, dit ce grand docteur (_c_),
encore que ce soit un orgueil damnable de mépriser ce que Dieu commande,
c'est une audace bien plus criminelle de s'attribuer ce que Dieu donne.
» Pourquoi? Le premier

 

1 _Epist_. VI _ad Theod_., cap. VII.

 

(_a_) _Var._ : De vos propres forces.—(_b_) Elle est néanmoins beaucoup
plus énorme lorsqu'il s'en attribue le domaine.— (c) «A la vérité, dit
ce grand docteur, c'est un orgueil détestable à l'homme de faire ce que
Dieu défend, mais c'est une audace beaucoup plus étrange de s'attribuer
ce qu'il donne. »

 

590

 

est une action d'un sujet rebelle qui désobéit à son souverain, et le
second est un attentat contre sa personne et une entreprise sur son
trône ; et si par le premier crime on tâche de se soustraire de son
empire, on s'efforce par le second à se rendre en quelque façon son
égal, en s'attribuant sa puissance.

Peut-être que vous croyez, chrétiens, qu'une entreprise si folle ne se
rencontre que rarement parmi les hommes, et qu'ils ne sont pas encore si
extravagants que de vouloir s'égaler à Dieu ; mais il faut aujourd'hui
vous désabuser. Oui, oui, Messieurs, il le faut dire, que ce crime, à
notre honte, n'est que trop commun. Depuis que nos premiers parents ont
si volontiers prêté l'oreille à cette dangereuse flatterie : « Vous
serez comme des dieux (1), » il n'est que trop véritable que nous
voulons tous être de petits dieux, que nous nous attribuons tout à
nous-mêmes, que nous tendons naturellement à l'indépendance. Ecoutez en
effet, mes frères, en quels termes le Saint-Esprit parle au roi de Tyr,
et en sa personne à tous les superbes ; voici ce qu'a dit le Seigneur :
« Ton cœur s'est élevé et tu as dit : Je suis un Dieu : » _Elevatum est
cor tuum et dixisti : Deus ego sum_ (2). Est-il possible, Messieurs,
qu'un homme s'oublie jusqu'à ce point et qu'il dise en lui-même : Je
suis un Dieu? Non, cela ne se dit pas si ouvertement ; nous voudrions
bien le pouvoir dire, mais notre mortalité ne le permet pas. Comment
donc disons-nous : Je suis un Dieu? Les paroles suivantes nous le font
entendre : « C'est, dit-il, que tu as mis ton cœur comme le cœur d'un
Dieu : » _Dedisti cor tuum quasi cor Dei_ (3). Qu'il y a de sens dans
cette parole, si nous le pouvions développer !

Tâchons de le faire , et disons que comme Dieu est le principe universel
et le centre commun de toutes choses ; comme il est, dit un ancien, le
trésor de l'être , et possède tout en lui-même dans l'infinité de sa
nature, il doit être plein de lui-même, il ne doit penser qu'à lui-même,
il ne. doit s'occuper que de lui-même. Il vous sied bien, ô Roi des
siècles, d'avoir ainsi le cœur rempli de vous-même, ô source de toutes
choses, ô centre!... ; mais le cœur de la créature doit être composé
d'une autre sorte. Elle n'est qu'un ruisseau qui doit remonter à sa
source. Elle ne possède rien en

 

1 _Genes.,_ III, 5. — 2 _Ezech.,_ XXVIII, 2. — 3 _Ibid_.

 

391

 

elle-même, et elle n'est riche que dans sa cause ; elle n'est rien en
elle-même, et elle ne se doit chercher que dans son principe. Superbe ,
tu ne peux entrer dans cette pensée ; tu n'es qu'une vile créature, et
tu te fais le cœur d'un Dieu : _Dedisti cor tuum quasi cor Dei_ ; tu
cherches ton honneur en toi, tu ne te remplis que de toi-même.

En effet jugeons-nous, Messieurs, et ne nous flattons point dans notre
orgueil. Cet homme rare et éloquent, qui règne dans un conseil et ramène
tous les esprits par ses discours, lorsqu'il ne remonte point à la cause
et qu'il croit que son éloquence (_a_) et non la main de Dieu a tourné
les cœurs, ne lui dit-il pas tacitement : « Nos lèvres sont de
nous-mêmes : » _Labia nostra à nobis_ (1) ? Et celui qui ayant achevé de
grandes affaires, au milieu des applaudissements qui l'environnent, ne
rend pas à Dieu l'honneur qu'il lui doit, ne dit-il pas en son cœur :
« C'est ma main , c'est ma main, et non le Seigneur qui a fait cette
œuvre : » _Manus nostra excelsa, et non Dominus, fecit hœc omnia_ (2) ?
Et celui qui par son adresse et par son intrigue a établi enfin sa
fortune, et ne fait pas de réflexion sur la main de Dieu qui l'a
conduit, ne dit-il pas avec Pharaon : _Meus est fluvius et ego feci
memetipsum_ (3) ; « Tout cela est à moi, c'est le fruit de mon industrie
et je me suis fait moi-même ? » Voyez donc que l'honneur du monde nous
fait tout attribuer à nous-mêmes et nous érige enfin en de petits dieux.

Eh bien, ô superbe, ô petit dieu, voici, voici le grand Dieu vivant qui
s'abaisse pour te confondre. L'homme se fait Dieu par orgueil , Dieu se
fait homme par humilité. L'homme s'attribue faussement ce qui est à
Dieu, et Dieu pour lui apprendre à s'humilier prend véritablement ce qui
est à l'homme. Voilà le remède de l'insolence, voilà la confusion de
l'honneur du monde. Je l'ai accusé devant ce Dieu-Homme, devant ce Dieu
humilié ; vous avez ouï l'accusation ; écoutez maintenant la sentence.
Il ne la prononcera point par sa parole ; c'est assez de le voir pour
juger que l'honneur du monde a perdu sa cause. Désabusez-vous pour

 

1 _Psal_. XI, 5. — 2 _Deuter_., XXXII, 27. — 3 _Ezech_., XXIX. 3.

 

(_a_) _Var_. ; Son raisonnement.

 

592

 

toujours des hommes et de l'estime que vous faites de leur jugement, en
voyant ce qu'ils ont jugé de Jésus-Christ. Il condamne le jugement des
hommes ; nouvelle manière de les condamner. Jésus-Christ ne les condamne
qu'en les laissant juger de lui-même ; et ayant rendu sur sa personne le
plus inique jugement qui fut jamais, l'excès de cette iniquité a infirmé
pour jamais toutes leurs sentences. Tout le monde généralement en a mal
jugé : c'est-à-dire les grands et les petits, les Juifs et les Romains,
le peuple de Dieu et les idolâtres, les savants et les ignorants, les
prêtres et le peuple, ses amis et ses ennemis, ses persécuteurs et ses
disciples. Tout ce qu'il peut jamais y avoir d'insensé et d'extravagant,
de changeant et de variable, de malicieux et d'injuste, d'aveugle et de
précipité dans les jugements les plus déréglés (_a_), Jésus-Christ l'a
voulu subir ; et pour vous désabuser à jamais de toutes les bizarreries
de l'opinion, il ne s'en est épargné aucune.

Voulez-vous voir avant toutes choses la diversité prodigieuse des senti
mens? Ecoutez tous les murmures du peuple dans un seul chapitre de
l'Évangile de saint Jean (1). — C'est un prophète, ce n'en est pas un ;
c'est un homme de Dieu, c'est un séducteur ; c'est le Christ, il est
possédé du malin esprit. Qui est cet homme ? D'où est-il venu? Où a-t-il
appris tout ce qu'il nous dit?— _Dissensio itaque facto, est in turbâ
propter eum_. O Jésus, Dieu de paix et de vérité, « il y eut sur votre
sujet une grande dissension parmi le peuple. » Voulez-vous voir la
bizarrerie qui ne se contente de rien? Jean-Baptiste est venu, retiré du
monde, menant une vie rigoureuse, et on a dit : « C'est un démoniaque
(2). » Le Fils de l'homme est venu, mangeant et conversant avec les
hommes, et on a dit encore: « C'est un démoniaque (3). » Entreprenez de
contenter ces esprits mal faits ! Voulez-vous voir, Messieurs, un désir
opiniâtre de le contredire ? Quand il ne se dit pas le Fils de Dieu, ils
le pressent violemment pour le dire : _Si tu es Christus, die nobis
palàm_ (4) ; et après qu'il le leur a dit, ils prennent

 

1 _Joan.,_ VII, 12 et seq. — 2 _Matth.,_ XI, 18. — 3 _Joan.,_ VIII, 48.
— 4 _Ibid_., X,   24.

 

(_a_) _Var._ : Tout ce qu'il peut jamais y avoir de fol et
d'extravagant, de changeant et de variable, de malicieux et de criminel,
de dépravé et de corrompu dans les jugements les plus déréglés...

 

593

 

des pierres pour le lapider (1). Malice obstinée, qui étant convaincue ,
ne veut pas se rendre : — Il est vrai, nous ne pouvons le nier, il
chasse les malins esprits ; mais « c'est au nom de Béelzébub qui en est
le prince (2). » — Une humeur fâcheuse et contrariante , qui cherche à
reprendre dans les moindres choses : — Quel homme est ceci? « Ses
disciples ne lavent pas leurs mains devant le repas (3) ; » — qui tourne
les plus grandes en un mauvais sens : — « C'est un méchant qui ne garde
pas le sabbat (4) ; » il a délivré un démoniaque, il a guéri un
paralytique, il a éclairé un aveugle le jour du repos !

Mais ce que je vous prie le plus de considérer dans les jugements des
hommes, c'est ce changement soudain et précipité qui les fait passer en
si peu de temps aux extrémités opposées. Ils courent au-devant du
Sauveur pour le saluer par des cris de réjouissance, ils courent après
lui pour le charger d'imprécations. « Vive le Fils de David (5) ! » — «
Qu'il meure, qu'il meure ! qu'on le crucifie (6) ! » — « Béni soit le
Roi d'Israël (7) ! » — « Nous n'avons point de roi que César (8) ! » —
Donnez des palmes et des rameaux verts, qu'on cherche des fleurs de tous
côtés pour les semer sur son passage ! donnez des épines pour percer sa
tête, et un bois infâme pour l'y attacher ! — Tout cela se fait en moins
de huit jours ; et pour comble d'indignité, pour une marque éternelle du
jugement dépravé des hommes, la comparaison la plus injuste, la
préférence la plus aveugle : — « Lequel des deux voulez-vous, Jésus ou
Barabbas (9), » le Sauveur ou un voleur, l'auteur de la vie ou un
meurtrier? Et la préférence la plus injuste : — _Non hunc, sed
Barabbam_. «Qu'on l'ôte! qu'on le crucifie! » nous voulons qu'on délivre
le meurtrier, et qu'on mette à mort l'auteur de la vie !

Après cela, mes frères, entendrons-nous encore des chrétiens nous battre
incessamment les oreilles par cette belle raison : Que dira le monde ?
que deviendra ma réputation (_a_) ? On me méprisera, si je ne me venge ;
je veux soutenir mon honneur, il m'est plus cher que mes biens, il m'est
plus cher même que ma vie.

 

1 _Joan._ X, 31. — 2 _Luc,_ XI, 15. — 3 _Matth.,_ XV, 2. — 4 _Joan.,_
IX, 16. — 5 _Matthi_., XXI, 9. — 6 _Joan.,_ XIX, 15. —7 _Ibid_., XII,
13. — 8 _Ibid._ XIX, 15. — 9 _Matth.,_ XXVII, 17 ; _Joan.,_ XVIII, 40.

 

(_a_) _Var._ : .Mon honneur.

 

594

 

Tous ces beaux raisonnements par lesquels vous croyez pallier vos crimes
ne sont que de vaines subtilités, et rien ne nous est plus aisé que de
les détruire ; mais je ne daignerais seulement les écouter. Venez, venez
les dire au Fils de Dieu crucifié ; venez vanter votre honneur du monde
à la face de ce Dieu rassasié , soûlé d'opprobres : osez lui soutenir
qu'il a tort d'avoir pris si peu de soin de plaire aux hommes, ou qu'il
a été bien malheureux de n'avoir pu mériter leur approbation ! C'est ce
que nous avons à dire aux idolâtres de l'honneur du monde ; et si
l'image de Jésus-Christ attaché à un bois infâme ne persuade pas leur
orgueil, taisons-nous, taisons-nous, et n'espérons jamais de pouvoir
persuader par nos discours ceux qui auront méprisé un si grand exemple.
Que si nous croyons en Jésus-Christ, « sortons, sortons avec lui,
portant sur nous-mêmes son opprobre : » _Exeamus igitur cum illo extra
castra improperium ejus portantes_ (1). Si le monde nous le refuse,
donnons-nous-le à nous-mêmes ; reprochons-nous à nous-mêmes nos
dérèglements et la honte de notre vie, et participons comme nous pouvons
à la honte de Jésus-Christ, pour participer à sa gloire. Amen.

 

1 _Hebr.,_ XIII, 13.

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
